\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A2.3 Circuito electrónico con Motor DC y temporizador 555 \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 2 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 07 DE OCTUBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A2.3 Circuito electrónico con Motor DC y temporizador 555}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se maninpuló un motor DC para que trabajara durante diferentes intervalos de tiempo con un temporizador LM555, un transistor TIP122 y un módulo de desarrollo de Arduino.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
motor, arduino, lm555, tip122
\end{IEEEkeywords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Temporizador LM555}
El temporizador LM555 es un dispositivo altamente estable que se utiliza para generar retrasos de tiempo y oscilaciones a una frecuencia determinada. Tiene dos modos de operación: astable y monoestable \cite{instruments_2015}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Temporizador LM555}
  \label{fig:temporizador}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{lm555}
\end{figure}

En su configuración astable, su principal característica es una forma de onda rectangular a la salida, en la cual el ancho de la onda puede ser manejado con los valores de ciertos elementos en el diseño \cite{cuenca_2018}. El tiempo del nivel alto de la señal se calcula con la ecuación \ref{eq:1} y el tiempo del nivel bajo de la señal se calcula con la ecuación \ref{eq:2}.

\begin{equation}
  \label{eq:1}
  T_{a} = ln(2) (R_{1} + R_{2}) C
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:2}
  T_{b} = ln(2) R_{2} C
\end{equation}

Donde $C$ es un capacitor y $R_{1}$ y $R_{2}$ son resistencias en serie.

\begin{figure}[H]
  \caption{Temporizador LM555 modo astable}
  \label{fig:temporizador_astable}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{lm555_astable}
\end{figure}

En su modo de operación monoestable, únicamente se requiere un capacitor y una resistencia externa al circuito integrado. Esta configuración es llamada “de un tiro”, ya que cuando el circuito recibe una señal de disparo genera un solo pulso de la duración especificada. La constante de tiempo es determinada por la combinación de la resistencia y el capacitor, determinando con estos parámetros la duración del pulso \cite{latam_2018}.

La longitud de pulso o el tiempo de duración se calcula con la ecuación \ref{eq:3}.

\begin{equation}
  \label{eq:3}
  T = 1.1 R C
\end{equation}

Las fórmulas son una aproximación teórica de cálculo, en la práctica los resultados varían.

\begin{figure}[H]
  \caption{Temporizador LM555 modo monoestable}
  \label{fig:temporizador_monoestable}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{lm555_monoestable}
\end{figure}

\subsection{Transistor TIP122}
El TIP122 es un transistor con diodo darlington TH (through hole) NPN de propósito general con encapsulado TO-220 \cite{transistor}. Este transistor se conoce por su alta corriente de ganancia y alta corriente en su colector (IC = 5 A) por lo que normalmente se utiliza para cargas de alto voltaje o aplicaciones donde la amplificación es requerida. Este transistor tiene un bajo voltaje base-emisor de solo 5 V, esto permite ser controlado fácilmente por dispositivos lógicos como microcontroladores. Sin embargo, se debe que tener cuidado y verificar que el dispositivo lógico sea capaz de alimentar hasta 120 mA \cite{tip122}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Transistor TIP122}
  \label{fig:transistor_tip122}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{tip122}
\end{figure}

\section{Desarrollo}

Esta práctica utilizaron los siguientes materiales.
\begin{itemize}
\item 1 circuito integrado LM555
\item 1 condensador de 10 \si{\nano F}
\item 1 condensador de 10 \si{\micro F}
\item 1 potenciómetro de precisión de 1 \si{\mega \ohm}
\item 1 protoboard
\item 1 fuente de voltaje
\item 1 transistor TIP122
\item 1 resistencia de 1 \si{\kilo \ohm}
\item 1 diodo 1N4001 o similar
\item 1 resistencia de 270 \si{\ohm}
\item 1 arduino
\item 1 módulo FC-03, con sensor MOCH22A.
\item 1 encoder
\item 1 mini motor cd (con carga de hasta 800 \si{\milli A})
\end{itemize}

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-1_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-1_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-sin-arduino_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 1}
  \label{fig:circuito-1_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito-sin-arduino_bb}
\end{figure}

Hacer el circuito de disparo fue sencillo y fue la parte más fácil de armar. El circuito de salida del motor por otra parte, fue muy problemático.

Se utilizó un diodo 1N4007 en lugar de un 1N4001 y se polarizó inversamente por error, esto ocasionó que el motor tuviera comportamientos imprevistos. Cuando se cambió el 1N4007 por un 1N4001 y se polarizó correctamente, el motor seguía sin funcionar como debía.

Este problema se solucionó cuando nos explicaron que las tierras de ambas fuentes de alimentación debían estar juntas. Una vez corregido, el motor comenzó a actuar como debía.

Después de un tiempo el motor dejó de funcionar y no sabíamos por qué. Se tuvo que armar el circuito de nuevo para arreglarlo. Una vez armado, supimos que el motor dejó de funcionar porque un alambre se rompió.

Posteriormente se registraron los datos de la tabla del anexo \ref{anexo:tabla} obteniendo los valores de la resistencia variable y el voltaje de salida para cada una de las condiciones establecidas.

Para seguir con la práctica se añadió un arduino al circuito y un módulo FC-03, con sensor MOCH22A para obtener datos cuando el motor esté en movimiento.

Se cargó el programa del anexo \ref{anexo:arduino} al arduino. El programa contiene el automata de la figura \ref{fig:automata}. Este automata toma como entrada los datos digitales del sensor y acepta los estados que reciben el mismo valor consecutivamente, esto ocurre cuando el motor se detiene.

\begin{figure}[H]
  \caption{Automata del sensor}
  \label{fig:automata}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{automata}
\end{figure}

Se tuvieron problemas al leer los valores del sensor porque no se utilizaron interrupciones. Esto hizo menos efectivo el algoritmo utilizado, y las modificaciones posteriores que se hicieron para poder graficar los valores del sensor también afectaron su rendimiento.

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito-con-arduino_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito-con-arduino_bb}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito 2}
  \label{fig:circuito-con-arduino_schem}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito-con-arduino_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito 2}
  \label{fig:circuito-con-arduino_bb}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito-con-arduino_bb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-circuito}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito-con-arduino}
\end{figure}

Se utilizó el serial plot de arduino para graficar el comportamieno del motor según el sensor en forma de una señal cuadrada. Cuando se modificó el valor de la resistencia variable, hubieron cambios en la señal como lo muestra la figura \ref{fig:serial_plot}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Comportamiento del motor}
  \label{fig:serial_plot}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{serial_plot}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del equipo}
  \label{fig:foto-equipo}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{selfie}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Esta práctica ha sido complicada, en especial hubo aspectos teóricos-técnicos de los que no tenías conocimientos, y compañeros de clase me los hicieron saber, cosa que hizo el circuito funcionara de la manera esperada. Mismo conocimientos que me pusieron en la posibilidad de ayudar a otros compañeros y equipos de clase. El código de Arduino fue complicado, no sabíamos que el graficador no funciona con valores y tiempo, sino valores y cantidad de \textit{Serial.println}.Además utilizamos una máquina de estados, fue interesante verla funcionar porque no lo había utilizado en un proyecto fuera de su respectiva materia. La práctica funcionó en general, algunos retrasos e imprevistos, algunos tropiezos, pero se rescató y cumplimos con todos los puntos de la entrega física del circuito y programación.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
En está práctica aprendimos a utilizar el temporizador LM555 en su forma monoestable y lo usamos para mover un motor durante un intervalo determinado de tiempo con ayuda de un transistor TIP122. Aunque el temporizador LM555 no sigue su comportamiento teórico exacto, este puede ser ajustado si es necesario.

Enfrentamos muchas dificultades en el desarrollo de está práctica pero con apoyo de nuestro maestro y nuestros compañeros pudimos completarla.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Fue interesante el realizar la práctica, creo que a esta la entendí un poco mejor que las anteriores como utilizar algunos componentes y hay otros que aun no entiendo muy bien como funcionan como el PIC, estuvo a mi parecer más complicada que las demás pero en general creo que fue una buena práctica.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
Durante el desarrollo de la practica se pudieron canalizar varios aspectos en los usos de componentes  tanto como del temporizador, transistor viéndolo inicialmente desde un punto de vista teórico se pudo pre-visualizar su comportamiento, durante el progreso de la práctica se dieron a notar algunas características de los componentes especialmente hablando del temporizador (LM555). Sin embargo después de varias pruebas y reajustes con ayuda externa se logró tener el comportamiento esperado y calculada aproximadamente. La práctica se prestaba a pequeñas diferencias en las interpretaciones y extensiones en nuestro caso se hizo el agregado de un autómata aprovechando el conocimiento de otra clase aprovechando sus adaptaciones.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\section{Código de arduino}
\label{anexo:arduino}
\lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}

\clearpage
\section{Tabla de valores registrados}
\label{anexo:tabla}
\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{No} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Condición \end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Valor de R_{1} \end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Valor de voltaje\\ a la salida\end{tabular}} \\ \hline
1 & 5 Seg. & 0.45454545454545453 \si{\mega \ohm} & 3.43 \si{\volt}  \\ \hline
2 & 10 Seg. & 0.9090909090909091 \si{\mega \ohm} & 3.46 \si{\volt}  \\ \hline
3 & 15 Seg. & 1.3636363636363638 \si{\mega \ohm} & Fuera del rango del potenciómetro  \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
